\begin{wrapfigure}[25]{r}{5.95cm}
\begin{center}
\vspace{-5mm}
\begin{tikzpicture}[scale=1.75]
	\def\R{1.4}
	\def\angPhi{15}
	\def\angLat{30}
	\def\angTr{45}
	\def\paramx{2.25}
	\def\paramy{1}
	\def\angInt{60}
	\def\angVis{asin(max(min(sin(\angLat)*tan(\angPhi),1),-1))}
	\useasboundingbox (-1.7,-5.5) rectangle (1.7,1.75);
	\coordinate (O) at (0,0);
	\coordinate (N) at (90:{\R*cos(\angPhi)});
	\coordinate (S) at (270:{\R*cos(\angPhi)});
	\draw [thick] (O) circle (\R);
	\fill (O) circle (.03);
	\node[above=3pt] at (N) {$N$};
	\node[below=3pt] at (S) {$S$};
	\draw [dashed] (N) to (S);
	\filldraw (N) circle (.03) (S) circle (.03);
	\draw [thick] (0:\R) arc (0:-180:{\R} and {\R*sin(\angPhi)});
	\draw [dashed, thick] (0:\R) arc (0:180:{\R} and {\R*sin(\angPhi)});
	\draw (O) -- ({-\R*cos(\angLat)},{\R*cos(\angPhi)*sin(\angLat)});
	\draw ({-\R*cos(\angLat)},{\R*cos(\angPhi)*sin(\angLat)}) -- (0,{\R*cos(\angPhi)*sin(\angLat)}) node[pos=.5, above=-2pt] {$r$};
	\draw[thick] (O) ++ ({-.3*\R},0) arc (180:{180-\angLat}:{.3*\R}) node[pos=.6, left=-2pt] {\small$\angLat^\circ$};
	\draw (O) -- (-\R,0) node[pos=.5, below=-2pt] {$R$};
	\path (90:{\R*sin(\angLat-\angPhi)}) arc (270:{180-\angVis}:{\R*cos(\angLat)} and {\R*sin(\angPhi)*cos(\angLat)}) coordinate (v1);
	\draw [name path=parallel, thick] (v1) arc ({180-\angVis}:{360+\angVis}:{\R*cos(\angLat)} and {\R*sin(\angPhi)*cos(\angLat)});
	\draw [dashed, thick] (v1) arc ({180-\angVis}:{\angVis}:{\R*cos(\angLat)} and {\R*sin(\angPhi)*cos(\angLat)});
    \draw[name path = trajectory,
        dotted,
        thick,
        postaction = {
            draw,
            decorate,
            decoration = {
                markings,
                mark = at position 0.19 with {\arrow{latex}},
                mark = at position 0.65 with {\arrow{latex}}
            }
        }] (N) .. controls ({\paramx * \R * cos(\angTr)}, {\paramy * \R * (sin(\angTr) - sin(\angPhi))})
        and ({-\paramx * \R * cos(\angTr)}, {-\paramy * \R * (sin(\angTr) + sin(\angPhi))}) .. (S); 
	%\draw [name path=trajectory, dotted, very thick] (N) .. controls ({\paramx*\R*cos(\angTr)},{\paramy*\R*(sin(\angTr)-sin(\angPhi))}) and ({-\paramx*\R*cos(\angTr)},{-\paramy*\R*(sin(\angTr)+sin(\angPhi))}) .. (S) node [sloped,pos=.15] {\arrow{latex}} node [sloped,pos=.64] {\arrow{latex}};
	%\draw [dotted, very thick] (S) arc (-90:90:{\R*0.85} and {\R*cos(\angPhi)}) node [sloped,pos=.31] {\tiny\Forward} node [sloped,pos=.605] {\tiny\Rewind};
	\path [name intersections={of=trajectory and parallel, by=A}];
	\filldraw (A) circle (.03);
	\draw [semithick] (A) to ++ ({180+\angInt}:{1.3*\R/3}) ++ ({\angInt}:{.8*\R/3}) arc ({180+\angInt}:185:{\R/6}) node[pos=.5, below left=-6pt] {\small$45^\circ$};
	\draw (1.1,-2.9) .. controls (1.3,-1.5) and (1.2,0) .. (A);
	\draw (1.1,-5.1) .. controls (1.3,-1.5) and (1.2,0) .. (A);
	\draw (-1.1,-2.9) .. controls (.3,-2) and (1,0) .. (A);
	\draw (-1.1,-5.1) .. controls (.3,-2) and (1,0) .. (A);
	\begin{scope}[shift={(0,-4)}, scale=1]
		\draw[thick, fill=white] (-1.1,-1.1) rectangle (1.1,1.1);
		\draw[step=.5, gray] (-1,-1) grid (1,1);
	\draw[semithick] (-1,0) -- (1,0) node[pos=.83, below=-2pt] {\tiny параллель} node[pos=.83, below=3pt] {\tiny $30^\circ$};
		\draw[very thick, dotted] (1,1) -- (-1,-1);
		\draw[thick] (.3,0) arc (0:45:.3) node[pos=.7, right=-2pt] {\small$45^\circ$};
		\draw[very thick, ->] (0,0) -- (-.5,0) node[pos=.4, above=-2pt] {$\vec{v}_\text{п}$};
		\draw[very thick, ->] (0,0) -- (-.5,-.5) node[pos=.4, below right=-6pt] {$\vec{v}$};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
Орбитальным движением Земли в этой задаче можно пренебречь, так как оно имеет много меньшую частоту, чем вращение планеты вокруг своей оси. В таком случае <<меридиан полуночи>> обойдёт планету за сутки. Его угловая частота будет равна
\begin{equation}
	\Omega = \frac{2 \pi}{T},
	\label{eq-9-3-1}
\end{equation}
где $T = 24\unit{ч}$. Чтобы оставаться на этом меридиане, Санта должен двигаться вокруг Земной оси с той же угловой частотой. Находясь на параллели $30^\circ$, для этого нужно двигаться вдоль параллели со скоростью
\begin{equation}
	v_\text{п} = \Omega r = \Omega R \cos{30^\circ} = \sqrt{3} \frac{\pi R}{T},
	\label{eq-9-3-2}
\end{equation}
где $R$ --- радиус Земли. Зная угол, под которым Санта пересёк эту параллель, и проекцию на неё, можем найти величину полной скорости:
\begin{equation}
	v = \frac{v_\text{п}}{\cos{45^\circ}} = \sqrt{6} \frac{\pi R}{T}.
	\label{eq-9-3-3}
\end{equation}
Обратный перелёт происходил по полуокружности и занял
\begin{equation}
	t = \frac{\pi R}{v} = \frac{T}{\sqrt{6}} = \frac{24\unit{ч}}{\sqrt{6}} \approx 9\unit{ч}~48\unit{мин}.
	\label{eq-9-3-4}
\end{equation}
